 <page>	    
    <title>Пограничные округа СССР</title>	    
    <ns>0</ns>	    
    <id>6366038</id>	    
    <revision>	      
        <id>78108993</id>	      
        <timestamp>2016-05-01T11:13:27Z</timestamp>	      
        <contributor>	        
            <username>Kalabaha1969</username>	        
            <id>415478</id>	      
        </contributor>	      
        <comment>[[ВП:←|←]] Новая страница: «'''Пограничные округа СССР''' - военно-административные оперативные объединени…»</comment>	      
        <model>wikitext</model>	      
        <format>text/x-wiki</format>	      
        <text xml:space="preserve">'''Пограничные округа СССР''' - военно-административные оперативные [[объединение (военное дело)|объединения]] ([[Пограничный округ|пограничные округа]]) [[Пограничные войска|пограничных войск]] в разные исторические этапы занимавшиеся охраной государственной границы и  принадлежавшие различным силовым ведомствам [[СССР]].			== 1918-1922 ==	29 июня 1918 года был утверждён декрет о слиянии пограничной стражи и корчемной стражи с подчинением [[Наркомат торговли и промышленности|Наркомату торговли и промышленности]]. Согласно декрета было образовано три пограничных округа:	* 1-й пограничный округ — охрана северо-западной границы	* 2-й пограничный округ — охрана участка по линии перемирия [[Гдов]]-[[Орша]]-[[Суджа]]	* 3-й пограничный округ — охрана советско-украинской границы.	19 августа 1918 года вся пограничная стража была передана в управление [[Наркомат по военным делам РСФСР|Наркомата по военным делам]]. Три пограничных округа были переформированы в три пограничные дивизии и в дальнейшем участвовали в боевых действиях на полях [[Гражданская война в России|Гражданской войны]]. 		В связи с освобождением от белой гвардии и интервентов обширной территории, создавались новые пограничные дивизии, которые по окончанию [[Гражданская война в России|Гражданской войны]] стали основой для формирования пограничных округов&lt;ref name=&quot;СДМ 1918-1928&quot;&gt;{{книга|заглавие=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1918-1928|место=М.|издательство=«Наука»|год=1973|страницы=9-14, 19-20, 28-30|страниц=928|ref=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1918-1928|isbn=}}&lt;/ref&gt;.  	== 1922—1928 ==	Вторая волна по созданию пограничных округов приходится на конец 1922 — начало 1923 годов. Первоначально округа создавались в ведомстве [[ГПУ НКВД РСФСР]]. 		На основании постановления [[Совет Труда и Обороны|Совета Труда и Обороны]] ГПУ 13 октября 1922 года выходит приказ № 425 «О сформировании отдельного пограничного корпуса войск ГПУ». По содержанию приказа было предписано создать 7 округов пограничной охраны, которые официально именовались как ''Управление пограничной охраны и войск ОГПУ Полномочного представительства''. 		Были созданы следующие управления (пограничные округа)&lt;ref name=&quot;СДМ 1918-1928&quot;/&gt;:	* Петрозаводской	* Западный 	* Украинский	* Северо-Кавказский	* Закавказский 	* Туркестанский	* Сибирский		С присоединением 16 ноября 1922 года [[Дальневосточная республика|Дальневосточной республики]] в состав РСФСР, в феврале 1923 года было создано Управление Пограничной охраны и войск ОГПУ Полномочного представительства по Дальневосточному краю.	== 1928—1939 ==	В 1930 году было произведено разукрупнение и образованы ''Управления пограничной и внутренней охраны ОГПУ Полномочного представительства'' (''УПВО ПП ОГПУ'') по союзным республикам с соответствующими названиями&lt;ref name=&quot;СДМ 1929-1938&quot;&gt;{{книга|заглавие=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1929-1938|место=М.|издательство=«Наука»|год=1972|страницы=|страниц=776|ref=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1929-1998|isbn=}}&lt;/ref&gt;:	* УПВО ПП ОГПУ [[БССР]]	* УПВО ПП ОГПУ [[УССР]]	* УПВО ПП ОГПУ [[ЗСФСР]] — до разделения на закавказские союзные республики в конце 1936 года	* УПВО ПП ОГПУ [[УзССР]]	* УПВО ПП ОГПУ [[Туркменская ССР|Туркменской ССР]]	* УПВО ПП ОГПУ [[ТаССР]]	* УПВО ПП ОГПУ в [[Народный комиссариат иностранных дел СССР|НКИД]] — в зоне ответственности граница с Китаем в пределах Казахской и Киргизской ССР.	* УПВО ПП ОГПУ [[Восточно-Сибирский край|Восточно-Сибирского края]]	* УПВО ПП ОГПУ [[Западно-Сибирский край|Западно-Сибирского края]]	* УПВО ПП ОГПУ [[Дальневосточный край|Дальневосточного края]]	На северо-западной границе СССР, пограничные войска отвечавшие за охрану границы с Финляндией и Норвегией, балтийского побережья и побережья Баренцова моря, подчинялись УПВО ПП ОГПУ при [[Ленинградский военный округ|Ленинградском военном округе]]. 		В 1934 году [[ОГПУ при СНК СССР]] был упразднён и создан [[Народный комиссариат внутренних дел СССР|Народный комиссариат внутренних дел]] в состав которого вошли пограничный войска. ''Управления пограничной охраны и войск ПП ОГПУ'' были переименованы в ''Управления пограничных войск НКВД'' (''УПВ НКВД'').		С 29 сентября 1938 года войска ''пограничной и внутренней охраны'' переименованы в ''пограничные и внутренние войска''. 	== 1939-1941 ==	8 марта 1939 года постановлением [[СНК СССР]] «О реорганизации управления пограничными и внутренними войсками» пограничные и внутренние войска НКВД были разделены на узкоспециализированные рода войск. При этом на базе пограничных и оперативных частей были созданы пограничные войска НКВД. 	8 марта 1939 года произошла реформа пограничных войск НКВД в ходе которой произошло разукрупнение:	* УПВ НКВД [[Восточно-Сибирский край|Восточно-Сибирского края]] был разделён на Управления пограничных войск НКВД Бурято-Монгольского и Читинского округов.	* УПВ НКВД [[Дальневосточный край|Дальневосточного края]] был разделён на УПВ НКВД Хабаровского и Приморского округов.	* на основе УПВ НКВД при [[Ленинградский военный округ|Ленинградском военном округе]] были созданы УПВ НКВД Мурманского, Карельского и Ленинградского округов.	Для охраны западных сухопутных и морских границ были созданы следующие Управления пограничных войск&lt;ref name=&quot;ВВТ&quot;&gt;[http://cyberleninka.ru/article/n/pogranichnye-okruga-nakanune-velikoy-otechestvennoy-voyny-1939-iyun-1941-g «Пограничные округа на кануне Великой Отечественной войны». В. В. Терещенко. Ведущий научный сотрудник ЦПМ ФСБ РФ]&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;СДМ 1939-1941&quot;&gt;{{книга|заглавие=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1939-1941|место=М.|издательство=«Наука»|год=1970|страницы=|страниц=815|ref=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1939-1941|isbn=}}&lt;/ref&gt;:	* УПВ НКВД Белорусского округа	* УПВ НКВД Киевского округа. 26 января 1940 года переименован в Украинский округ.	* УПВ НКВД Харьковского округа	* УПВ НКВД Азовско-Черноморского округа. К началу 1940 переименован в Крымский округ.	С присоединением к СССР в августе 1940 года Молдавии, Литвы, Эстонии и Латвии была произведена реорганизация пограничных войск НКВД с созданием следующих территориальных формирований:	* УПВ НКВД Прибалтийский округа 	* УПВ НКВД Молдавского округа	17 февраля 1940 года приказом НКВД Читинский округ был переименован в Забайкальский округ. Этим же приказом Бурято-Монгольский округ вошёл в состав Забайкальского округа.		25 февраля 1940 года руководством НКВД, на базе 9 пограничных отрядов Украинского округа был создан Западный округ с управлением в г. [[Львов]]&lt;ref name=&quot;ВМ&quot;/&gt;.		К началу Великой Отечественной войны пограничные войска НКВД делились на следующие управления по округам&lt;ref&gt;[http://www.rkka.ru/22/pv.htm Сайт РККА. Состав пограничных войск НКВД накануне войны.]&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;ВВТ&quot;/&gt;:	* Мурманский	* Карело-Финский	* Ленинградский	* Прибалтийский	* Белорусский	* Украинский	* Молдавский	* Черноморский	* Грузинский	* Армянский	* Азербайджанский	* Туркменский	* Среднеазиатский	* Казахский	* Западно-Сибирский	* Забайкальский	* Хабаровский	* Приморский	== 1941-1945 ==	В Великой Отечественной войны, все Управления пограничных войск округов НКВД, территория которых оказалась в зоне боевых действий, были переформированы в Управления охраны тыла действующей армии.		5 июня 1943 года приказом главы НКВД, для укрепления охраны границы был образован Киргизский пограничный округ.		По мере освобождения советских территорий оккупированных Германией и выхода советских войск к линии прежней государственной границы, с весны по осень 1944 года происходило восстановление Управлений пограничных войск округов НКВД. 		При этом советское государство взяло на себя охрану границ между освобождёнными восточноевропейскими государствами, которые не в состоянии были наладить самостоятельно охрану границ. Так постановлением [[ГКО СССР]] от 2 апреля 1945 года был организован Юго-западный пограничный округ с [[управление формирования|управлением]] в [[Краков]]е, в составе 5 пограничных отрядов, на который была возложена задача по временной охране границы между [[Польша|Польшей]] и [[Чехословакия|Чехословакией]] (до создания пограничной стражи Польши)&lt;ref name=&quot;СДМ 1941-1945&quot;&gt;{{книга|заглавие=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1941-1945|место=М.|издательство=«Наука»|год=1975|страницы=179-180, 385-404, 455-483, 504-533, 551-557, 572-600|страниц=708|ref=Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1941-1945|isbn=}}&lt;/ref&gt;.	== 1945-1957 ==	В марте 1946 года пограничные войска перешли в структуру [[МГБ]] из упразднённого НКВД. В 1953 году МГБ был расформирован и пограничные войска были переподчинены [[МВД СССР|МВД]].		2 июня 1953 года произошла крупная реформа в пограничных войсках, результатом которого стали следующие события:	* Карело-Финский округ и Мурманский округа объединили в Северный округ 	* Киргизский округ упразднён и вошёл в состав Казахского	* Забайкальский округ упразднён и вошёл в состав Хабаровского округа, который был переименован в Дальневосточный.	* Среднеазиатский округ был переименован в Таджикский	* Управление пограничных войск МВД на Тихом океане было преобразовано в Управление пограничных войск МВД Тихоокеанского округа.	В период с 1 по 28 февраля 1954 года при реформе пограничных войск произошло:	* упразднение Прибалтийского округа с его слиянием с Ленинградским округом	* переименование Таджикского округа обратно в Среднеазиатский	* объединение Украинского и Молдавского округов в Юго-Западный	* объединение Армянского, Азербайджанского и Грузинского округов в Закавказский 		В июне 1955 года были восстановлены Азербайджанский и Прибалтийский округа.		10 марта 1956 года Западный округ был обратно переименован в Белорусский, Прибалтийский округ переименован в Западный, Управление пограничных войск МВД Восточного округа было расформировано с передачей войск в состав Среднеазиатского.		Таким образом к концу 1956 года разделение пограничных войск на округа было следующим&lt;ref name=&quot;ВМ&quot;/&gt;:	* УПВ МВД Азербайджанского округа	* УПВ МВД Белорусского округа	* УПВ МВД Дальневосточного округа	* УПВ МВД Закавказского округа	* УПВ МВД Западного округа	* УПВ МВД Ленинградского округа	* УПВ МВД Северного округа	* УПВ МВД Среднеазиатского округа	* УПВ МВД Тихоокеанского округа	* УПВ МВД Туркменского округа	* УПВ МВД Юго-Западного округа	== 1957-1991 ==	2 апреля 1957 года пограничные войска были переданы от МВД СССР в подчинение [[КГБ СССР]].		28 июня 1957 года при первой реформе пограничных войск КГБ СССР произошло:	* разделение Закавказского округа на Грузинский и Армянский округа	* переименование Западного округа в Прибалтийский, а Белорусского – в Западный, 	* восстановление Управления пограничных войск Восточного округа.		22 января 1960 года в ходе всеобщего сокращения [[Вооружённые Силы СССР|Вооружённых Сил СССР]] произошло:	* упразднение Прибалтийского округа с передачей войск в Ленинградский округ	* преобразование Дальневосточного округа в Оперативную группу Пограничных войск (ОГ ПВ) УКГБ по Хабаровскому краю	* преобразование Юго-Западного округа в ОГ ПВ КГБ при Совете Министров Украинской ССР с выводом из его состава 22-го пограничного отряда подчинённого непосредственно Главному управлению пограничных войск	* преобразование Белорусского округа преобразовано в ОГВ ПВ КГБ при Совете Министров Белорусской ССР	* преобразование Восточного округа преобразовано в ОГ ПВ КГБ при Совете Министров Казахской ССР	* преобразование Армянского округа преобразовано в ОГ ПВ КГБ при Совете Министров Армянской ССР		13 марта 1963 года Управления пограничных войск были обратно преобразованы в пограничные округа, войска оперативных групп вошли в состав округов. Всего было создано 7 округов:	* Восточный пограничный округ — на основе ОГ ПВ КГБ при СМ Казахской ССР	* Дальневосточный пограничный округ — на основе ОГ ПВ УКГБ по Хабаровскому краю	* Закавказский пограничный округ — на основе УПВ КГБ Грузинского и Азербайджанского округов и ОГ ПВ КГБ при СМ Армянской ССР	* Западный пограничный округ — на основе ОГ ПВ КГБ при СМ Украинской и Белорусской ССР и 22-го Кишиневского пограничного отряда	* Северо-Западный пограничный округ — на основе УПВ КГБ Северного и Ленинградского округов	* Среднеазиатский пограничный округ — на основе УПВ КГБ Среднеазиатского и Туркменского округов	* Тихоокеанский пограничный округ — на основе УПВ КГБ Тихоокеанского округа		31 марта 1967 года Забайкальский пограничный округ был заново создан выделением его из Дальневосточного округа.		23 октября 1975 года из состава Северо-Западного пограничного округа был выделен Прибалтийский пограничный округ, в чью зону ответственности вошли Латвийская ССР, Эстонская ССР, Литовская ССР и Калининградская область. 		1 сентября 1979 года произошло разукрупнение Тихоокеанского пограничного округа, в ходе которого был создан [[Камчатский пограничный округ]].		В период с 1979 по 1991 год пограничные округа более не реформировались и их состав существенно не изменялся до самого [[Распад СССР|распада СССР]]&lt;ref name=&quot;ВМ&quot;&gt;[http://shieldandsword.mozohin.ru/kgb5491/troops/border_guard.htm «Пограничные войска КГБ». История отечественных спецслужб и правоохранительных органов. Исторический сайт Валентина Мзареулова]&lt;/ref&gt;.		=== Пограничные округа СССР на 1991 год ===	[[File:Пограничные округа СССР.jpg|thumb|600пкс|&lt;center&gt;Зоны ответственности пограничных округов КГБ СССР на 1991 год.&lt;br /&gt;Указаны города с дислокацией [[Управление формирования|управлений]] округов]]	Пограничные округа СССР по состоянию на 1991 год (пограничные округа указаны в порядке следования с востока на запад)&lt;ref name=&quot;ВМ&quot;/&gt;:	* [[Северо-Восточный пограничный округ]];	* [[Краснознаменный Тихоокеанский пограничный округ]];	* [[Краснознамённый Дальневосточный пограничный округ]];	* [[Краснознаменный Забайкальский пограничный округ]];	* [[Краснознаменный Восточный пограничный округ]];	* [[Краснознамённый Среднеазиатский пограничный округ]];	* [[Краснознамённый Закавказский пограничный округ]];	* [[КСЗПО|Краснознамённый Северо-Западный пограничный округ]];	* [[Краснознамённый Западный пограничный округ]];	* [[Краснознамённый Прибалтийский пограничный округ]];	== См. также ==	* [[Пограничные войска КГБ СССР]]	* [[Пограничный округ]]		== Примечания ==	{{примечания}}	== Литература ==	* {{книга &lt;!--  --&gt;	 | автор         = Е. Д. Соловьёв,  А. И. Чугунов	 | часть         = 	 | ссылка часть  = 	 | заглавие      = Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1918-1928	 | оригинал      = 	 | ссылка        = 	 | викитека      = 	 | ответственный = 	 | издание       = 	 | место         = Москва	 | издательство  = «Наука»	 | год           = 1973	 | volume        = 	 | pages         = 	 | columns       = 	 | allpages      = 928	 | серия         = 	 | isbn          = 	 | doi           = 	 | тираж         = 25000	 | ref           = 	}}	* {{книга &lt;!--  --&gt;	 | автор         = П. А. Иванчишин, А. И. Чугунов	 | часть         = 	 | ссылка часть  = 	 | заглавие      = Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1929-1939	 | оригинал      = 	 | ссылка        = 	 | викитека      = 	 | ответственный = 	 | издание       = 	 | место         = Москва	 | издательство  = «Наука»	 | год           = 1972	 | volume        = 	 | pages         = 	 | columns       = 	 | allpages      = 776	 | серия         = 	 | isbn          = 	 | doi           = 	 | тираж         = 20000	 | ref           = 	}}	* {{книга &lt;!--  --&gt;	 | автор         = Е. В. Цыбульский, А. И. Чугунов, А.И. Юхт	 | часть         = 	 | ссылка часть  = 	 | заглавие      = Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1939-1941	 | оригинал      = 	 | ссылка        = 	 | викитека      = 	 | ответственный = 	 | издание       = 	 | место         = Москва	 | издательство  = «Наука»	 | год           = 1970	 | volume        = 	 | pages         = 	 | columns       = 	 | allpages      = 815	 | серия         = 	 | isbn          = 	 | doi           = 	 | тираж         = 20000	 | ref           = 	}}	* {{книга &lt;!--  --&gt;	 | автор         = А. И. Чугунов, Т.Ф. Каряева, Е. В. Сахарова	 | часть         = Западная граница	 | ссылка часть  = 	 | заглавие      = Пограничные войска. Сборник материалов и документов. 1941-1945	 | оригинал      = 	 | ссылка        = 	 | викитека      = 	 | ответственный = 	 | издание       = 	 | место         = Москва	 | издательство  = «Наука»	 | год           = 1975	 | volume        = 	 | pages         = 	 | columns       = 	 | allpages      = 708	 | серия         = 	 | isbn          = 	 | doi           = 	 | тираж         = 5000	 | ref           = 	}}		[[Категория:Комитет государственной безопасности СССР]]	[[Категория:Пограничные войска]]	[[Категория:Формирования НКВД СССР]]</text>	      
        <sha1>8ee78xphiyjsqhfsb0usdwxz3c0k9um</sha1>	    
    </revision>	  
</page>